[PURIFICATION I]

[Précédente]

[Accueil]

[Remonter]

[Suivante]
Bibliothèque

Accueil
Remonter
Conception I
Conception II
Conception III
Nativ. Marie I
Nativ. Marie II
Nativ. Marie III
Nativ. Marie précis
Présent. Marie précis
Annonciation I
Annonciation II
Annonciation III
Annonciation IV
Exorde Annonciation
Visitation I
Visitation-Entretien
Visitation II
Purification I
Purification II
Purification III
Assomption I
Assomption II
Assomption Plan
Assomption Veille
Rosaire
Scapulaire
Mlle de Bouillon
V. Nlle Catholique I
V. Nlle Catholique II
Bernardine I
Bernardine II
M-Th de la Vieuville
M-A de Beauvais
Prof. Epiphanie
Prof. Exaltation
Prof. s/ Virginité
Marie-Anne de Bailly
Mme de La Vallière
Unité de l'Église

 



PREMIER SERMON POUR  LA FÊTE DE LA PURIFICATION DE LA SAINTE VIERGE (_A_).


Second Exorde

_Tulerunt Jesum in Jerusalem, ut sisterent eum Domino._

Ils portèrent Jésus à Jérusalem, pour le présenter au Seigneur. Luc, II,
22.

 

Quoique le crucifiement de Jésus-Christ n'ait paru publiquement que sur
le Calvaire, Jésus-Christ n'a jamais été sans avancer l'œuvre de notre
salut. Ce Roi a toujours pensé au bien de ses

 

(a) Exorde. — Il  faut apprendre à s'offrir avec Jésus-Christ qui
s'offre. C'est pourquoi tous ceux qui lui appartiennent s'offrent :
Siméon veut mourir ; Anne se consume par veilles et abstinences ; Marie
offre Jésus, s'offre en lui elle est comme sous le couteau du
sacrificateur : _Tuam ipsius animam pertransibit gladius_ (Luc, il, 35).

Trois sacrifices : Siméon immole l'amour de la vie, Anne le repos des
sens,

 

245

 

peuples, ce céleste Médecin a toujours eu l'esprit occupé des besoins et
des faiblesses de ses malades ; et comme telle était la loi que ni ses
peuples ne pouvaient être soulagés, ni ses malades ;

 

 

et c'est le sacrifice de la pénitence ; Marie la liberté de l'esprit, et
c'est le sacrifice de l'obéissance.

 

_Premier point_. Sentiments du chrétien sur la vie et sur la mort.
Responsum. Qu'avait-il demandé? Sans doute la mort. Il lui avait été
répondu : Jusqu'à ce que le Messie vienne, on vous diffère ; après qu'il
est venu, _Nunc dimittis_.

On ne doit désirer d'être sur la terre que lorsque Jésus-Christ y était.
Maintenant, _Quœ sursùm sunt quaerite_ (Coloss., III, 2).

Douceur d'être avec ce qu'on aime, _Quocumque perueneris, pergam :  quœ
tu terra morientem acceperit, et ego portier morabor_ ( Rut I, 16, 17).
Unis dans la sépulture, les os semblent reposer plus doucement, et les
cendres mêmes être plus tranquilles : combien plus d'aller immortels à
Jésus-Christ immortel, non dans la terre des morts, mais dans la terre
des vivants, etc.

_Second point_. — Combat du corps et de l'esprit : _Caro concupiscit_ ;
saint Grégoire de Nazianze : _ekhtos eumenes philos epiboulos. — Futurus
erat in corpore spiritualis, factus est in mente carnalis_ (S.
Augustin).

La raison, ministre des sens, emploie toute son industrie ou à raffiner
le goût pour irriter l'appétit, ou à assaisonner les objets pour
empêcher le dégoût. Venez, sainte pénitence, sacrifier à Dieu le repos
des sens. Anne. Pénitence prépare à la mort (Voyez Panégyrique de saint
François de Paule, 1er point).

_Troisième point_. — Volonté de Dieu se fait connaitre en deux sortes :
commandement, règle ce qu'il faut faire ; événements, ce qu'il faut
souffrir. L'un libre, l'autre inévitable. L'on s'oppose au premier par
la rébellion ouverte ; quoique l'on ne puisse s'opposer à l'autre, on
murmure. L'audace humaine s'imagine faire quelque chose de libre, quand
ne pouvant résister, elle murmure néanmoins et fait la mutine et
l'opiniâtre.

Obéissance à la loi. Deux sortes de commandements, de père et de maître
: de père, pour rendre meilleur ; de maître, pour exercer son empire et
faire sentir aux esclaves leur servilité. La loi ancienne, presque toute
ainsi. C'est pourquoi elle est appelée joug insupportable, loi des
esclaves. Pourquoi joug, vu que les préceptes du premier genre sont
multipliés dans l'Évangile ? C'est que ce sont préceptes qui ne sont pas
donnés pour peser sur les épaules, mais pour porter à la perfection. Le
précepte de la purification est l'un des plus serviles de tous. Marie
semblait être formellement exceptée. Où sont ceux qui cherchent de vains
prétextes pour s'exempter de l'obligation de la loi, qui s'étant fait
une loi eux-mêmes de faire mille dépenses superflues, s'imaginent être
exempts par là de l'obligation de faire l'aumône?

Marie subit la volonté de Dieu en souffrant (Voyez _Sermon de la
Compassion,_ II° point, sur ces paroles : _Tuam ipsius animam_).

 

Prêché le 2 février 1862, au Louvre, devant le Roi.

La _Gazette de France_ nomme les orateurs qui ont prêché de 1662 à 1669,
devant le Roi, le jour de la Purification : Bossuet en 1662, l'évêque de
Dax en 1663, dom Cosme en 1664, le P. Cueillans en 1665, Bossuet en
1666, Mascaron en 1667, le même en 1669. — En  1668  Louis XIV faisait,
dans les premiers jours de février, la conquête de la
Franche-Comté.                              

Le sermon qu’on va lire est le premier que Bossuet prêcha devant la
Cour. En 1662, Louis XIV avait vingt-trois ans, et la mort d’un ministre
tout-puissant venait de remettre entre ses mains les rênes du royaume.
On verra dans le deuxième point de notre discours, avec quelle
sollicitude et quelle prudence tout à la fois le zélé prédicateur
s'efforçait de le prémunir contre les séductions qui allaient
l'assaillie de toutes parts.

Jean Loret parle ainsi dans la _Muse historique,_ 4 février 1662, du
premier _Sermon pour la Purification_ :

 

+-----------------------------------+-----------------------------------+
| Leurs Majestés , l'après-dînée    | Dont certes la doctrine exquise   |
| D'icelle très-sainte journée      | Est digue de servir l'Église ;    |
| Ouirent un jeune docteur,         | Et le destin qui dans ses mains   |
| Admirable prédicateur,            | Tient la fortune des humains,     |
| Et qui dès son enfance            | Serait envers lui trop féroce     |
| Prêchait avec tant d'éloquence ,  | S'il n'avait un jour mitre et     |
| Qu'il s'acquit partout grand      | crosse.                           |
| renom.                            | On voit peu de gens aujourd'hui   |
| L'abbé Bossuet, c'est son nom ,   | Le mériter si bien que lui.       |
+-----------------------------------+-----------------------------------+

 

Les manuscrits originaux des sermons pour la Purification, se trouvent à
bibliothèque impériale.

 

245

 

guéris, que par sa croix, par ses clous et par ses blessures, il a
toujours porté devant Dieu toute l'horreur de sa passion. Nulle paix,
nul repos pour Jésus-Christ ; travail, accablement, mort toujours
présente: mais travail enfantant les hommes, accablement réparant nos
chutes et mort nous donnant la vie.

Nous apprenons de saint Paul que Jésus-Christ faisant son entrée au
monde, s'était offert à son Père pour être la victime du genre humain.
Mais ce qu'il avait fait dans le secret dès le premier moment de sa vie,
il le déclare aujourd'hui par une cérémonie solennelle, en se présentant
à Dieu devant ses autels : de sorte que si nous savons pénétrer ce qui
se passe en cette journée, nous verrons des yeux de la foi Jésus-Christ
qui se présente dès sa tendre enfance aux yeux de son Père pour lui
demander sa croix ; et le Père qui prévenant la fureur des Juifs, la met
déjà de ses propres mains sur ses tendres épaules. Nous verrons le Fils
unique et bien-aimé qui prie son Père et son Dieu qu'il lui fasse porter
tous nos crimes, et le Père en même temps qui les lui applique par une
opération tellement intime (_a_), que Jésus, l'innocent Jésus paraît
tout à coup revêtu devant Dieu de tous nos péchés, et par une suite
nécessaire pressé de toute la rigueur de ses jugements, pénétré de tous
les traits de sa justice, accablé de tout le poids de sa vengeance.
Voilà, Messieurs, l'état véritable dans lequel le Sauveur Jésus s'offre
pour nous en ce jour : c'est de là qu'il nous faut tirer quelque
instruction importante pour la conduite de notre vie. Mais

 

(a) _Var._ ; Si intime, — si puissante.

 

246

 

la sainte Vierge ayant tant de part dans ce mystère admirable,
gardons-nous bien d'y entrer sans implorer son secours par les paroles
de l'ange, _Ave_.

« C'est un discours véritable, dit le saint Apôtre (1), et digne d'être
reçu en toute humilité et respect, que Jésus-Christ est venu au monde
pour délivrer les pécheurs ; » et que, pour être le Sauveur du genre
humain, il en a voulu être la victime. Mais l'unité de son corps
mystique fait que le chef s'étant immolé, tous les membres doivent être
aussi des hosties vivantes ; ce qui fait dire à saint Augustin (2) que
l'Église catholique apprend tous les jours dans le sacrifice qu'elle
offre, qu'elle doit aussi s'offrir elle-même avec Jésus-Christ qui est
sa victime, parce qu'il a (_a_) tellement disposé les choses, que nul ne
peut avoir part à son sacrifice, s'il ne se consacre en lui et par lui
pour être un sacrifice agréable.

Comme cette vérité est très-importante, et comprend le fondement
principal du culte que les fidèles doivent rendre à Dieu dans le Nouveau
Testament, il a plu aussi à notre Sauveur de nous en donner une belle
preuve dès le commencement de sa vie. Car, chrétiens, n'admirez-vous pas
dans la solennité de ce jour que tous ceux qui paraissent dans notre
évangile, nous y sont représentés par le Saint-Esprit dans un état
d'immolation. Siméon, ce vénérable vieillard, désire d'être déchargé de
ce corps mortel ; Anne, victime de la pénitence, paraît toute exténuée
par ses abstinences et par ses veilles ; mais surtout la bienheureuse
Marie apprenant du bon Siméon qu'un glaive tranchant percera son âme, ne
semble-t-elle pas être déjà sous le couteau du sacrificateur, et comme
elle se soumet en tout aux ordres et aux lois de Dieu avec une
obéissance profonde, n'entre-t-elle pas aussi dans la véritable
disposition d'une victime immolée ? Quelle est la cause, Messieurs, que
tant de personnes concourent à se dévouer à Dieu comme des hosties, si
ce n'est que son Fils unique, pontife et hostie tout ensemble de la
nouvelle alliance, commençant en cette journée à s'offrir lui-même à son
Père, il attire tous ses fidèles à

 

1 I _Tim.,_ I, 15. — 2 _De Civ._ _Dei,_ lib. X, cap. XX.

 

(_a_) _Var._ : Parce que ce divin Sauveur a.

 

247

 

son sentiment et répand, si je puis parier de la sorte, cet esprit
d'immolation sur tous ceux qui ont part à son mystère?

C'est donc l'esprit de ce mystère et c'est le dessein de notre évangile,
de faire entendre aux fidèles qu'ils doivent se sacrifier avec
Jésus-Christ. Mais il faut qu'ils apprennent de la suite du même mystère
et de la doctrine du même évangile, par quel genre de sacrifice ils
pourront se rendre agréables. C'est pourquoi Dieu agit en telle manière
dans ces trois personnes sacrées qui paraissent aujourd'hui dans le
temple avec le Sauveur, que faisant toutes pour ainsi dire leur oblation
à part, nous pouvons recevoir de chacune d'elles une instruction
particulière. Car comme notre amour-propre nous fait appréhender ces
trois choses comme les plus grands de tous les maux : la mort, la
douleur, la contrainte, pour nous inspirer des pensées plus fortes,
Siméon détaché du siècle présent immole l'amour de la vie ; Anne
pénitente et mortifiée détruit devant Dieu le repos des sens ; et Marie
soumise et obéissante sacrifie la liberté de l'esprit (_a_). Par où nous
devons apprendre à nous immoler avec Jésus-Christ par trois genres de
sacrifice: par un sacrifice de détachement, en méprisant notre vie ; par
un sacrifice de pénitence, en mortifiant nos appétits sensuels ; par un
sacrifice de soumission, en captivant notre volonté: et c'est le sujet
de ce discours.

 


PREMIER POINT.

 

Quoique l'horreur de la mort soit le sentiment universel de toutes les
créatures vivantes (_b_), il est aisé de reconnaître que l'homme est
celui des animaux qui sent le plus fortement cette répugnance ; et
encore que je veuille bien avouer que ce qui nous rend plus timides
(_c_), c'est que notre raison prévoyante ne nous permet pas d'ignorer ce
que nous avons sujet de craindre, il ne

 

(_a_) _Var._ : Il faut apprendre à s'offrir avec Jésus-Christ qui
s'offre ; c'est pourquoi tous ceux qui lui appartiennent s'offrent.
Siméon veut mourir ; Anne se consume par veilles et abstinences ; Marie
offre Jésus-Christ, s'offre en lui et elle est comme sous le couteau du
sacrificateur : _Tuam ipsius animam pertransibit gladius_. Trois
sacrifices : Siméon immole l'amour de la vie, c'est le sacrifice de la
charité ; Anne, le repos des sens, c'est le sacrifice de la pénitence ;
Marie, la liberté de l'esprit, et c'est le sacrifice de l'obéissance. —
(_b_) Tout ce qui vit et qui respire. — (_c_) Appréhensifs.

 

248

 

laisse pas d'être indubitable que cette aversion prodigieuse que nous
avons pour la mort vient d'une cause plus relevée (_a_). En effet il
faut penser, chrétiens, que nous étions nés pour ne mourir pas ; et si
notre crime nous a séparés de cette source de vie immortelle, il n'a pas
tellement rompu les canaux par lesquels elle coulait avec abondance,
qu'il n'en soit tombé sur nous quelque goutte, qui nourrissant en nos
cœurs cet amour de notre première immortalité, fait que nous haïssons
d'autant plus la mort, qu'elle est plus contraire à notre nature. « Car
si elle répugne de telle sorte à tous les autres animaux qui sont
engendrés pour mourir, combien plus est-elle contraire à l'homme, ce
noble animal, qui (_b_) a été créé si heureusement que s'il avait voulu
vivre sans péché, il eût pu vivre sans fin ? » Il ne faut donc pas
s'étonner si le désir de la vie est si fort enraciné dans les hommes, ni
si j'appelle par excellence sacrifice de détachement celui qui détruit
en nous cet amour qui fait notre attache la plus intime (_c_).

Mais de là nous devons conclure que pour nous donner le courage d'offrir
à Dieu un tel sacrifice, nous avions besoin d'un grand exemple. Car il
ne suffit pas de montrer à l'homme, ni la loi universelle de la nature,
ni cette commune nécessité à laquelle est assujetti tout ce qui respire.
Comme il a été établi par son Créateur pour une condition (_d_) plus
heureuse, ce qui se fait dans les autres n'a point de conséquence pour
lui et n'adoucit point ses disgrâces. Voici donc le conseil de Dieu pour
nous détacher de la vie ; conseil certainement admirable et digne de sa
sagesse.   Il envoie son Fils unique, immortel par sa nature aussi bien
que lui, revêtu par sa charité d'une chair mortelle, qui mourant
volontairement quoique juste, apprend le devoir à ceux qui meurent
nécessairement comme coupables, et qui désarmant notre mort par la
sienne, « délivre, dit saint Paul, de la servitude ceux que la crainte
de mourir tenait dans une éternelle sujétion (_e_) : » _Ut liberant eos
qui timore mortis per totam vitam obnoxii erant servituti_ (2). Voici,
Messieurs, un grand mystère, voici une conduite surprenante,

 

1 S. August., serm. CLXXII, n. 1. — 2 _Hebr.,_ II, 15.

 

(_a_) _Var_. : Plus haute. — (_b_) Lequel. — (_c_) Notre inclination la
plus inhérente. — (_d_) Comme il a été formé par son Créateur dans une
condition, — avec une condition. — (_e_) Tenait éternellement dans la
sujétion.

 

249

 

et un ordre de médecine bien nouveau. Pour nous guérir de la crainte de
la mort, on fait mourir notre Médecin. Cette méthode paraît sans raison
; mais si nous savons entendre (_a_) l'état du malade et la nature de la
maladie, nous verrons que c'était le remède propre et s'il m'est permis
de parler ainsi, le spécifique infaillible.

Donc, mes Frères, notre maladie c'est que nous redoutons tellement la
mort, que nous la craignons même plus que le péché ; ou plutôt que nous
aimons le péché, pendant que nous avons la mort en horreur. Voilà, dit
saint Augustin (1), un désordre étrange, un extrême dérèglement, que
nous courions au péché que nous pouvons fuir si nous le voulons, et que
nous travaillions avec tant de soin d'échapper des mains de la mort dont
les coups (_b_) sont inévitables. Aveuglement de l'homme, qui choisit
toujours le pire et qui veut toujours l'impossible !

Et toutefois, chrétiens, si nous savons pénétrer les choses, cette mort
qui nous paraît si cruelle, suffira pour nous faire comprendre combien
le péché est plus redoutable. Car si c'est un si grand malheur que le
corps ait perdu son âme, combien plus que l'âme ait perdu son Dieu ? Et
si nos sens sont saisis d'horreur en voyant ce corps abattu par terre
sans force et sans mouvement, combien est-il plus horrible de contempler
l'âme raisonnable, cadavre spirituel et tombeau vivant d'elle-même, qui
étant séparée de Dieu par le péché, n'a plus de vie ni de sentiment que
pour rendre sa mort éternelle? Comment une telle mort n'est-elle pas
capable de nous effrayer? Mais voici ce qui nous abusé. Quoique le péché
soit le plus grand mal, la mort toutefois nous répugne plus, parce
qu'elle est la peine forcée de notre dépravation volontaire. Car c'est,
dit saint Augustin, un ordre immuable de la justice divine que le mal
que nous choisissons soit puni par un mal que nous haïssons : de sorte
que c'a été une loi très-juste qu'étant allés au péché par notre choix,
la mort nous suivît contre notre gré, et que « notre âme ayant bien
voulu abandonner Dieu, par une juste punition elle ait été contrainte de
quitter son corps (_c_) : »

 

1 _In__ Joan.,_ tract. XLIX, n. 2.

 

(_a_) _Var._ : Comprendre. — (_b_) Les atteintes. — (_c_) Et que notre
âme fût contrainte de quitter son corps par une juste punition de ce
qu'elle avait bien voulu abandonner Dieu.

250

 

_Spiritus, quia volens deseruit Deum, deserat corpus invitus_ (1).
Ainsi, en consentant au péché, nous nous sommes assujettis à la mort :
parce que nous avons choisi le premier pour notre roi, l'autre est
devenu notre tyran. Je veux dire qu'ayant rendu au péché une obéissance
volontaire comme à un prince légitime, nous sommes contraints de gémir
sous les dures lois de la mort comme d'un violent usurpateur. Et c'est
ce qui nous impose. La mort qui n'est que l'effet nous semble terrible,
parce qu'elle domine par force ; et le péché qui est la cause nous
paraît aimable, parce qu'il ne règne que par notre choix ; au lieu qu'il
fallait entendre parle mal que nous souffrons malgré nous, combien est
grand celui que nous avons commis volontairement, (_a_)

Vous reconnaissez, chrétiens, l'extrémité de la maladie (_b_), et il est
temps maintenant de considérer le remède. O remède vraiment efficace et
cure vraiment heureuse ! Car puisque c'était notre mal de ne craindre
pas le péché parce qu'il est volontaire, et de n'appréhender que la mort
à cause qu'elle est forcée , qu'y avait-il de plus convenable que de
contempler le Fils de Dieu, qui ne pouvant jamais vouloir le péché, nous
montre combien il est exécrable ; qui embrassant la mort avec joie , nous
fait voir qu'elle n'est point si terrible ; mais qui enfin ayant voulu
endurer la mort pour expier le péché, enseigne assez clairement à tous
ceux qui veulent entendre qu'il n'y a point à faire de comparaison, que
le péché seul est à craindre comme le vrai mal, et que la mort ne l'est
plus puisque même elle a pu servir de remède, (_c_) C'est pour commencer
ce mystère que Jésus entre aujourd'hui dans le temple, non pour s'y
faire voir avec majesté comme le Dieu qu'on y adore, mais pour se mettre
en la place de toutes les victimes qu'on y sacrifie : tellement qu'il
n'y reçoit pas encore le coup de la mort, mais il l'accepte, mais il s'y
prépare , mais il s'y dévoue. Et c'est tout le mystère de cette journée,
(_d_)

 

1 _De Trinit_., lib. IV, n. 16.

 

(_a_) _Note marg_. : Et nous ne voulons pas entendre que notre grand
mal, c'est toujours celui que nous nous faisons. — (_b_) _Var._ : Notre
maladie. — (_c_) _Note marg_. : Paraissez donc, il est temps, ô le
Désiré des nations, divin Auteur de la vie, glorieux Triomphateur de la
mort, et venez vous offrir pour tout votre peuple. — (_d_) Ne craignons
donc plus la mort, chrétiens, après  qu'un Dieu veut bien la souffrir
pour nous, mais avec cette différence bienheureuse qui fait l'espérance
de tous les fidèles, qu'il y est allé par l'innocence, au lieu que nous
y tombons parle crime ; et c'est pourquoi, dit saint Augustin, « notre
mort n'est que la peine du péché, et la sienne est le sacrifice qui
l'expie : » _Nos per peccatum ad mortem venimus, ille per justitiam : et
ideò cùm sit mors nostra pœna peccati, mors illius facta est hostia pro
peccato_ (_De Trin_., lib. IV, n. 15).

 

 

251

 

Ah ! je ne m'étonne pas si le bon Siméon ne craint plus la mort, et s'il
la défie hardiment par ces paroles : _Nunc dimittis_ (1). On doit
craindre la mort avant que l'on ait vu le Sauveur. On doit craindre la
mort avant que le péché soit expié, parce qu'elle conduit les pécheurs
aune mort éternelle. Avant le Sauveur on ne peut mourir qu'avec trouble.
Maintenant que j'ai vu le Médiateur, qui expie le péché par sa mort, ah
! je puis, dit Siméon , m'en aller en paix : en paix, parce que mon
Sauveur vaincra le péché et qu'il ne peut plus damner ceux qui croient ;
en paix, parce qu'on lui verra bientôt désarmer la mort et qu'elle ne
peut plus troubler ceux qui espèrent ; en paix, parce qu'un Dieu devenu
victime va pacifier le ciel et la terre et que le sang qu'il est tout
prêt à répandre nous ouvrira l'entrée des lieux saints.

Que tardons-nous, chrétiens, à immoler notre vie avec Siméon? Il
pouvait, ce semble, désirer de vivre, puisque Jésus-Christ était sur la
terre : niais il s'estime si heureux d'avoir vu Jésus, qu'il ne veut
plus voir autre chose ; et il aime mieux l'aller attendre avec espérance
que de demeurer en ce monde où il l'aurait vu véritablement , mais où il
aurait vu avec lui quelque autre spectacle que ses yeux ne pouvaient
plus souffrir désormais. Nous donc qui ne voyons que les vanités, dont
les yeux sont profanés tous les jours par tant d'indignes objets,
combien devons-nous désirer le royaume de Jésus-Christ, où nous le
verrons à découvert, où nous le contemplerons dans sa gloire, où nous ne
verrons que lui, parce qu'il y sera tout à tous, illuminant tous les
esprits par les rayons de sa face et pénétrant tous les cœurs par les
traits de sa bonté infinie (_a_) ?

Songez quelle douceur (_b_) sentent ceux qui s'aiment d'une amitié
forte, quand ils se trouvent ensemble. On ne peut écouter sans

 

1 _Luc.,_ II, 29.

 

(_a_) _Var._ : Où nous le verrons dans sa gloire, où nous le verrons à
découvert , où nous ne verrons que lui, parce qu'il sera tout à tous,
comme dit l'Apôtre. — (_b_) Quel ravissement.

 

252

 

larmes ces tendres paroles de Ruth à Noémi sa belle-mère, qui lui
persuadait de se retirer. «Non, non, ne croyez pas que je vous quitte ;
partout où vous irez, je veux vous y suivre ; partout où vous
demeurerez, j'ai résolu de m'y établir. Votre peuple sera mon peuple,
votre Dieu sera mon Dieu. Ah ! je le prends à témoin que la seule mort
est capable de nous séparer : encore veux-je mourir dans la même terre
où vos restes seront déposés, et c'est là que je choisis le lieu de ma
sépulture : » _Quœ te terra morientem acceperit, in eà moriar, ibique
locum inveniam sepulturœ_ (1). Quoi ! la force d'une amitié naturelle
produit une liaison si parfaite et fait même que les amis étant unis
dans la sépulture, leurs os semblent reposer plus doucement et les
cendres mêmes être plus tranquilles, quel sera donc ce repos d'aller
immortels à Jésus-Christ immortel, d'être avec ce divin Sauveur, non
dans les ombres de la mort, ni dans la terre des morts, mais dans la
terre des vivants et dans la lumière de vie ?

Après cela, chrétiens, serons-nous toujours enchantés de l'amour de
cette vie périssable? C'est vainement, dit saint Augustin, que vous
paraissez passionnés pour elle. « Cette maîtresse infidèle vous crie
tous les jours : Je suis laide et désagréable, et vous l'aimez (_a_)
avec ardeur ; elle vous crie : Je vous suis rude et cruelle, et vous
l'embrassez avec tendresse ; elle vous crie : Je suis changeante et
volage, et vous vous y attachez (_b_). Elle est sincère en ce point,
qu'elle vous avoue franchement qu'elle ne sera pas longtemps avec vous,
et que bientôt elle vous manquera comme un faux ami au milieu de vos
entreprises ; et vous faites fondement sur elle, comme si elle était
bien sûre et fidèle à ceux qui s'y fient, (_c_) » Mortels ,
désabusez-vous, vous qui ne cessez de vous tourmenter (_d_) et qui
faites tant de choses pour mourir plus tard. « Songez plutôt, dit saint
Augustin, à entreprendre quelque chose de considérable pour ne mourir
jamais : » _Qui tanta agis, ut_

 

1 _Ruth,_ I, 16, 17.

 

(_a_) _Var._ Et vous la chérissez. — (_b_) Et vous l'aimez avec attache.
— (_c_) _Note marg_. : _Clamat tibi: Fœda sum, et tu amas? Clamat: Dura
sum, et tu amplecteris? Clamat: Volatica sum, et tu sequi conaris? Ecce
respondet tibi amata tua: Non tecum stabo_ (S. August., sem. CCCII, n.
6). — (_d_) _Var._ : Vous qui vous tourmentez.

 

253

 

_paulò seriùs moriaris, age aliquid, ut nunquàm moriaris_ (1). Cessons
donc de nous laisser tromper plus longtemps à cette amie inconstante,
qui ne nous peut cacher elle-même ses faiblesses insupportables. Mais
comme les voluptés s'opposent à cette rupture et que pour empêcher ce
dégoût, elles nous promettent de tempérer les amertumes de cette vie par
leurs flatteuses douceurs, faisons un second sacrifice, et immolons à
Dieu l'amour des plaisirs avec Anne la prophétesse.

 


SECOND  POINT.

 

C'est un précepte du Sage de s'abstenir des eaux étrangères. « Buvez,
dit-il, de votre puits et prenez l'eau dans votre fontaine (_a_) : »
_Bibe aquam de cisternà tuà et fluenta putei tui_ (2). Cette parole
simple mais mystérieuse s'adresse, si je ne me trompe, à l'âme
raisonnable faite à l'image de Dieu. Elle boit d'une eau étrangère ,
lorsqu'elle va puiser le plaisir dans les objets de ses sens ; et le
Sage lui veut faire entendre qu'elle ne doit pas sortir d'elle-même, ni
aller détourner de quelque montagne écartée les eaux, puisqu'elle a en
son propre fonds une source immortelle et inépuisable (_b_).

Il faut donc entendre, Messieurs, cette belle et sage pensée. La source
du véritable plaisir, qui fortifie le cœur de l'homme , qui l'anime
dans ses desseins et le console dans ses disgrâces, ne doit pas être
cherchée hors de nous, ni attirée en notre âme par lé ministère des
sens ; mais elle doit jaillir au dedans du cœur toujours pleine, toujours
abondante. Et la raison, chrétiens, se prend de la nature de l'âme, qui
ayant sans doute ses sentiments propres, a aussi par conséquent ses
plaisirs à part ; et qui étant seule capable de se réunir à l'origine du
bien et à la bonté primitive qui n'est autre chose que Dieu, ouvre en
elle-même en s'y appliquant une source toujours féconde de plaisirs
réels, lesquels certes quiconque a goûtés, il ne peut presque plus
goûter autre chose, tant le goût en est délicat, tant la douceur en est
ravissante.

 

1 Serm. CCCII, n. 4. — 2 _Prov_., V, 15.

 

(_a_) _Var._ : Buvez, dit-il, de l'eau de votre puits et prenez-la dans
votre fontaine — (_b_) Ni détourner de bien loin les eaux, puisqu'elle a
en son propre fonds une fontaine immortelle et inépuisable.

 

254

 

D'où vient donc que le sentiment de ces plaisirs immortels est si fort
éteint dans les hommes? Qui a corrompu, qui a détourné, qui a mis à sec
cette belle source (_a_) ? D'où vient que notre âme ne sent presque plus
par les facultés qui lui sont propres, par la raison, par
l'intelligence, et que rien ne la touche ni ne la délecte que ce que ses
sens lui présentent? Et en effet, chrétiens, chose étrange, mais trop
véritable, quoique ce soit à l'esprit à connaître la vérité, ce qui ne
se connaît que par l'esprit nous paraît un songe. Nous voulons voir,
nous voulons sentir, nous voulons toucher. Si nous écoutions la raison ,
si elle avait en nous quelque autorité, avec quelle clarté nous
ferait-elle connaître (_b_) que ce qui est dans la matière n'a qu'une
ombre d'être qui se dissipe, et que rien ne subsiste véritablement,
effectivement, que ce qui est dégagé de ce principe de mort? Et nous
sommes au contraire si aveugles et si malheureux, que ce qui est
immatériel nous semble une ombre, un fantôme ; ce qui n'a point de corps
une illusion, ce qui est invisible une pure idée, une invention
agréable. O Dieu, quel est ce désordre ! et comment avons-nous perdu le
premier honneur de notre nature en nous ravilissant (_c_) à la
ressemblance des animaux muets et déraisonnables ? N'en cherchons point
d'autre cause : nous nous sommes attiré nous-mêmes un si grand malheur
:nous avons voulu goûter les plaisirs sensibles, nous avons perdu tout
le goût des plaisirs célestes ; et il est arrivé, dit saint Augustin, par
un grand et terrible changement, que et l'homme, qui devait être
spirituel même dans la chair, devient

tout charnel même dans l'esprit : » _Qui.....futurus fuerat etiam_

_carne spiritalis, factus est etiam mente carnalis_ (1).

Méditons un peu cette vérité, et confondons-nous devant notre Dieu dans
la connaissance de nos faiblesses. Oui, créature chérie, homme que Dieu
a fait à sa ressemblance, tu devais être spirituel même dans le corps,
parce que ce corps que Dieu t'a donné devait être régi par l'esprit ; et
qui ne sait que celui qui est régi, participe en quelque sorte à la
qualité du principe qui le meut et

 

1 _De Civit. Dei,_ lib. XIV, cap. XV.

(_a_) _Var._ : Qui a détourné cette belle source. — (_b_) Nous
montrerait-elle. — (_c_) En nous rangeant.

 

255

 

qui le gouverne par l'impression qu'il en reçoit? Mais, ô changement
déplorable ! la chair a pris le régime , et l'âme est devenue toute
corporelle. Car qui ne voit par expérience que la raison, ministre des
sens et appliquée toute entière à les servir, emploie toute son
industrie à raffiner leur goût, à irriter leur appétit, à leur
assaisonner leurs objets, et ne se peut déprendre elle-même de ces
pensées sensuelles?

Ce n'est pas que nous ne fassions quelques efforts, et qu'il n'y ait de
certains moments dans lesquels à la faveur d'un léger dégoût il nous
semble que nous allons rompre avec les plaisirs. Mais disons ici la
vérité, nous ne rompons pas de bonne foi (_a_). Apprenons , Messieurs, à
nous connaître. Il est de certains dégoûts qui naissent d'attache
profonde ; il est de certains dégoûts qui ne vont pas à rejeter les
viandes, mais à les demander mieux préparées. O raison, tu crois être
libre dans ces petits moments de relâche (_b_), où il semble que la
passion se repose ; tu murmures cependant contre les plaisirs déréglés,
tu loues la vertu et l'honnêteté, la modération et la tempérance ; mais
la moindre caresse des sens, ce qui montre trop clairement combien notre
engagement est intime, te fait bientôt revenir à eux et dissipe (_c_)
ces beaux sentiments que l'amour de la vertu avait réveillés : _Redactus
sum in nihilum ; abstidisti quasi ventus desiderium meum, et velut nubes
pertransiit salus mea_ (1) : « Tous mes bons desseins s'en vont en
fumée, les pensées de mon salut ont passé en mon esprit comme un nuage,
et ces grandes résolutions ont été le jouet des vents. »

Telle est la maladie (_d_) de notre nature ; mais maintenant, Messieurs,
voici le remède ; voici le Sauveur Jésus, nouvel homme et nouvel Adam,
qui vient détacher en nous l'amour des plaisirs sensibles. Que si
l'amour des plaisirs est si fort inhérent à nos entrailles, il faut un
remède fort, un remède violent pour le détacher. C'est pourquoi ce
nouvel Adam ne s'approche pas comme le premier d'un arbre fleuri et
délectable, mais d'un arbre terrible et rigoureux. Il est venu à cet
arbre, non pour y voir un objet

 

1 Job, XXX, 15.

 

(_a_) _Var._ : Jamais nous ne rompons de bonne foi. — (_b_) Dans ces
petits intervalles. — (_c_) Et dissipe trop tôt. — (_d_) Le mal.

 

256

 

« plaisant à la vue, et y cueillir (_a_) un fruit agréable au goût : »
_Bonum ad vescendum, et pulchrum oculis, aspectuque delectabile_ (1) ;
mais pour n'y voir que de l'horreur et n'y goûter que de l'amertume
(_b_), afin que ses clous, ses épines, ses blessures et ses douleurs
fissent une sainte violence aux flatteries de nos sens et à l'attache
trop passionnée de notre âme.

Ce qu'il accomplit sur la croix, il le commence aujourd'hui dans le
temple. Considérez cet enfant si doux, si aimable, dont le regard et le
souris attendrit tous ceux qui le voient ; à combien de plaies, à
combien d'injures, à combien de travaux il se consacre : _Hic positus
est in ruinam et in resurrectionem multorum, et in signum cui
contradicetur_ (2) : « Il est mis pour être en butte, dit le saint
vieillard , à toute sorte de contradictions. » Aussitôt qu'il commencera
de paraître au monde , on empoisonnera toutes ses pensées, on tournera à
contre-sens toutes ses paroles. Ah ! qu'il souffrira de maux et qu'il
sera contredit ! contredit dans tous ses enseignements, dans tous ses
miracles, dans ses paroles les plus douces, dans ses actions les plus
innocentes, par les princes, par les pontifes, par les citoyens, par les
étrangers, par ses amis, par ses ennemis, par ses envieux et par ses
disciples. A quoi êtes-vous né, petit Enfant, et quelles misères vous
sont réservées! Mais vous les souffrez déjà par impression ; et votre
Prophète a raison de vous appeler « l'homme de douleurs, l'homme savant
en infirmités : » _Virum dolorum et scientem infirmitatem_ (3), parce
que si vous savez tout par votre science divine, par votre expérience
particulière vous ne saurez que les maux, vous ne connaîtrez que les
douleurs (_c_) : _Virum dolorum_.

Mais ce Dieu, qui se dévoue aux douleurs pour l'amour de nous demande
aussi, chrétiens, que nous lui sacrifiions l'amour des plaisirs. Car il
faut appliquer à notre mal le remède qu'il nous présente. Et c'est
pourquoi dans le même temps qu'il s'offre pour notre salut à toutes
sortes de peines, il fait paraître à nos yeux cette veuve si mortifiée,
qui nous apprend l'application de ce remède

 

1 Genes., III, 6. — 2 _Luc.,_ II, 34. — 3 Isai., LIII, 3.

 

(_a_) _Var._ : Et y manger.— (_b_) Mais pour y voir tout ce qui est
amer. — (_c_) Les peines.

 

257

 

admirable. La voyez-vous, chrétiens, cette Anne si renommée, cette
perpétuelle pénitente exténuée par ses veilles et consumée par ses
jeûnes? Elle est indignée contre ses sens, parce qu'ils tâchent de
corrompre par leur mélange la source des plaisirs spirituels ; elle veut
aussi troubler à son tour ces sens gâtés par la convoitise, source des
plaisirs déréglés. Et parce que l'esprit affaibli ne peut plus surmonter
les fausses douceurs par le seul amour des plaisirs célestes, elle
appelle la douleur à son secours, elle emploie les jeûnes, les
austérités, les mortifications de la pénitence pour étourdir en elle
tout le sentiment des plaisirs mortels après lesquels soupire notre
esprit malade. Si nous n'avons pas le courage de les attaquer avec elle
jusqu'au principe, modérons-en du moins les excès damnables ; marchons
avec retenue dans un chemin si glissant ; prenons garde qu'en ne pensant
qu'à nous relâcher, nous n'allions à l'emportement ; fuyons les
rencontres dangereuses, et ne présumons pas de nos forces, parce que,
comme dit saint Ambroise, on ne soutient (_a_) pas longtemps sa vigueur
quand il la faut employer contre soi-même : _Causam peccati fuge, nemo
enim diù fortis est contra seipsum_ (1).

Et ne nous persuadons pas que nous vivions sans plaisir, pour le
transporter (_b_) du corps à l'esprit, de la partie terrestre et
mortelle à la partie divine et incorruptible. C'est là au contraire, dit
Tertullien, qu'il se forme une volupté toute céleste du mépris des
voluptés sensuelles (_c_) : _Quœ major voluptas, quàm fastidium ipsius
voluptatis_ (2) ? Qui nous donnera, chrétiens, que nous sachions goûter
ce plaisir sublime, plaisir toujours égal, toujours uniforme, qui naît
non du trouble de l'âme, mais de sa paix ; non de sa maladie, mais de sa
santé ; non de ses passions, mais de son devoir ; non de la ferveur
inquiète et toujours changeante de ses désirs, mais de la rectitude
immuable de sa conscience? Que ce plaisir est délicat ! qu'il est
généreux ! qu'il est digne d'un

 

1 _Apol_. II _David_., cap. III, n. 12. — 2 _De Spect_., n. 29.

 

(_a_) _Var._ : Nous n'allions à l'emportement ; gardons-nous de présumer
de nos forces et croyons, dit saint Ambroise, qu'on ne
soutient.....—(_b_) Pour le vouloir transporter, — pour entreprendre de
le transporter. — (_c_) Déréglées, — criminelles.

 

258

 

grand courage, et qu'il est digne principalement de ceux qui sont nés
pour commander! Car si c'est quelque chose de si agréable d'imprimer le
respect par ses regards, et de porter dans les yeux et sur le visage un
caractère d'autorité, combien plus de conserver à la raison cet air de
commandement avec lequel elle est née ; cette majesté intérieure qui
modère les passions, qui tient les sens dans le devoir, qui calme par
son aspect tous les mouvements séditieux, qui rend l'homme maître en
lui-même ! Mais pour être maître en soi-même, il faut être soumis à
Dieu. C'est ma troisième partie.

 


TROISIÈME POINT.

 

La sainte et immuable volonté de Dieu à laquelle nous devons l'hommage
d'une dépendance absolue, se déclare à nous en deux manières, et Dieu
nous fait connaître ce qu'il veut de nous, et par les commandements
qu'il nous fait et par les événements qu'il nous envoie, (_a_) Car comme
il est tout ensemble et la règle immuable de l'équité et le principe
universel de tout être, il s'ensuit nécessairement que rien n'est juste
(_b_) que ce qu'il veut, et que rien n'arrive (_c_) que ce qu'il ordonne
; de sorte que les préceptes qui prescrivent tout ce qu'il faut faire et
l'ordre des événements qui comprend tout ce qui arrive, reconnaissent
également pour première cause sa volonté souveraine.

C'est donc, Messieurs, en ces deux manières que Dieu règle nos volontés
par la sienne, parce qu'y ayant deux choses à régler en nous, ce que
nous avons à pratiquer et ce que nous avons à souffrir, il propose dans
ses préceptes ce qu'il lui plaît qu'on pratique, il dispose par les
événements ce qu'il veut que l'on endure, et ainsi par ces deux moyens
il nous range parfaitement sous sa dépendance. Mais notre liberté (_d_)
toujours rebelle s'oppose sans cesse

 

(_a_) _Note marg_. : Deux sortes de commandements , de père et de maître
: de père, pour rendre meilleurs ; de maître, pour exercer son empire et
faire sentir aux esclaves leur servilité. La loi ancienne, presque toute
ainsi ; c'est pourquoi elle est appelée _joug insupportable, loi
d'esclaves_. Pourquoi _joug,_ vu que les préceptes du premier genre sont
multipliés dans l'Évangile? C'est que ce sont des préceptes qui ne sont
pas donnés pour peser sur les épaules, mais pour porter à la perfection.
—. (_b_) _Var._ : Rien ne peut être juste. — (_c_) Rien ne peut arriver.
— (_d_) Notre volonté.

 

259

 

à Dieu et combat directement ces deux volontés ; celle qui règle nos
mœurs en secouant ouvertement le joug de sa loi ; celle qui conduit les
événements en s'abandonnant aux murmures , aux plaintes, à l'impatience
dans les accidents fâcheux de la vie. Et pourquoi ces murmures inutiles
dans des choses résolues et inévitables , si ce n'est que l'audace
humaine, toujours ennemie de la dépendance, s'imagine faire quelque
chose de libre, quand ne pouvant éluder l'effet, elle blâme du moins la
disposition, et que ne pouvant être la maîtresse, elle fait la mutine et
l'opiniâtre?

Prenons, mes Frères, d'autres sentiments ; considérons aujourd'hui le
Sauveur pratiquant la Loi, le Sauveur abandonnant à son Père toute la
conduite de sa vie ; et à l'exemple de ce Fils unique nous qui sommes
aussi les enfants de Dieu, nés pour obéira ses volontés, adorons (_a_)
dans ses préceptes les règles immuables de sa justice ; regardons (_b_)
dans les événements les effets visibles de sa toute-puissance ;
apprenons dans ceux-là (_c_) ce qu'il veut que nous pratiquions avec
fidélité, et reconnaissons dans ceux-ci (_d_) ce qu'il veut que nous
endurions avec patience.

Et pour ôter tout prétexte à notre rébellion, toute excuse à notre
lâcheté,, toute couleur à notre indulgence, la bienheureuse Marie ,
toujours humble et obéissante, recevant cet exemple de son cher Fils, le
donne aussi publiquement à tous les fidèles. Elle porte (_e_) le joug
d'une loi servile de laquelle, comme nous apprend la théologie, elle
était formellement exceptée ; et quoiqu'elle soit plus pure et plus
éclatante que les rayons du soleil, elle vient se purifier dans le
temple, (_f_) Mais le temps ne me permet pas de vous décrire plus
amplement cette obéissance. Voici le grand sacrifice ; c'est ici qu'il
nous faut apprendre à soumettre à Dieu tout l'ordre de notre vie, toute
la conduite de nos affaires, toutes les inégalités de notre fortune.
Voici un spectacle digne de vos yeux et digne de l'admiration de toute
la terre.

« Cet enfant, dit Siméon à la sainte Vierge, est établi pour la ruine et
pour la résurrection de plusieurs. Il est posé comme un

 

(_a_) _Var._ : Regardons. — (_b_) Remarquons. — (_c_) Dans les uns.—
(_d_) Dans les autres. — (_e_) Elle subit.— (_f_) Note marg. : Après
cela, chrétiens, quelle excuse pourrons-nous trouver pour nous exempter
de la loi de Dieu, et pour colorer nos rébellions ?

 

260

 

signe auquel on contredira et votre âme sera percée d'un glaive. »
Paroles effroyables pour une mère! je vous prie, Messieurs, de les bien
entendre. Il est vrai que ce bon vieillard ne lui propose rien en
particulier de tous les travaux de son Fils, mais ne vous persuadez pas
que ce soit pour épargner sa douleur : au contraire c'est ce qui la
porte au dernier excès (_a_), en ce que ne lui disant rien en
particulier, il lui laisse à appréhender toutes choses. Car est-il rien
de plus rude et de plus affreux que cette cruelle suspension d'une âme
menacée d'un mal extrême, sans qu'on lui explique ce que c'est (_b_) ?
C'est là que cette pauvre âme confuse , étonnée, pressée et attaquée de
toutes parts, qui ne voit de toutes parts que des glaives pendants sur
sa tête, qui ne sait de quel côté elle se doit mettre en garde, meurt en
un moment de mille morts. C'est là que la crainte toujours ingénieuse
pour se tourmenter elle-même (_c_), ne pouvant savoir sa destinée ni le
mal qu'on lui prépare, va parcourant tous les maux pour faire son
supplice de tous : si bien qu'elle souffre toute la douleur que donne
une prévoyance assurée, avec toute cette inquiétude importune, toute
l'angoisse et l'anxiété qu'apporte une juste frayeur qui doute encore et
ne sait à quoi se résoudre (_d_). Dans cette cruelle incertitude, c'est
une espèce de repos que de savoir de quel coup il faudra mourir ; et
saint Augustin a raison de dire « qu'il est moins dur sans comparaison
de souffrir une seule mort que de les appréhender toutes : » _Longé
satiùs est unam perferre moriendo quàm omnes timere vivendo_ (1). Tel
est l'état de la sainte Vierge, et c'est ainsi qu'on la traite. O Dieu !
qu'on ménage peu sa douleur ! Pourquoi la frappez-vous de tant
d'endroits ? Ou ne lui dites rien de son mal pour ne la tourmenter point
par la prévoyance, ou dites-lui tout son mal pour lui en ôter du moins
la surprise. Chrétiens, il n'en sera pas de la sorte. On lui annoncera
son mal de bonne heure, afin qu'elle le sente longtemps ; on ne lui dira
pas ce que c'est, de peur d'ôter (_e_) à la douleur la secousse violente
que la surprise y ajoute. Ce qu'elle a ouï confusément du

 

1 _De Civ. Dei,_ lib. I, cap. XI.

 

(a) _Var._ : A l'extrémité. — (_b_) Menacée de quelque grand mal et qui
ne peut savoir ce que c'est. — (_c_) Pour nous tourmenter. — (_d_)
Qu'apporte une crainte douteuse, — une crainte toujours tremblante. —
(_e_) Pour ne pas ôter.

 

261

 

bon Siméon, ce qui a déjà déchiré le cœur et ému toutes les en-t railles
de cette mère ; elle le verra sur la croix plus horrible, plus
épouvantable, qu'elle n'avait pu se l'imaginer. O prévoyance, ô
surprise, ô ciel, ô terre, ô nature ! étonnez-vous de cette constance.
Ce qu'on lui prédit lui fait tout craindre ; ce qu'on exécute lui fait
tout sentir (_a_) ; voyez cependant sa tranquillité par le miracle de
son silence. Là elle ne demande point : Qu'arrivera-t-il? ici elle ne se
plaint point de ce qu'elle voit. Sa crainte n'est point curieuse, sa
douleur n'est pas impatiente. Ni elle ne s'informe de l'avenir, ni elle
ne se plaint du mal (_b_) présent ; et elle nous apprend par cet exemple
les deux actes de résignation par lesquels nous nous devons immoler à
Dieu : se préparer de loin à tout ce qu'il veut, se soumettre (_c_)
humblement à tout ce qu'il fait, (_d_)

Après cela, chrétiens, qu'est-il nécessaire que je vous exhorte à offrir
à Dieu ce grand sacrifice ? Marie vous parle assez fortement ; c'est
elle qui vous invite à ne sortir point de ce lieu sans avoir consacré à
Dieu ce que vous avez de plus cher. Est-ce un époux, est-ce un fils, et
serait-ce quelque chose de plus grand et de plus précieux qu'un royaume,
ne craignez point de l'offrir à Dieu. Vous ne le perdrez pas en le
remettant entre ses mains. Il le conservera au contraire avec une bonté
d'autant plus soigneuse , que vous le lui aurez déposé avec une plus
entière confiance : _Tutiùs habitura quem Domino commendasset_ (1).

C'est la grande obligation du chrétien, de s'abandonner tout entier à la
sainte volonté de Dieu ; et plus on est indépendant, plus on doit être à
cet égard dans la dépendance. C'est la loi de tous les empires, que ceux
qui ont cet honneur de recevoir quelque éclat de la majesté du prince,
ou qui ont quelque partie

 

1 S. Paulin., _Ep. ad Sever_., n. 9.

 

(_a_) _Var._ : Lui fait tout voir. — (_b_) De l'état. — (_c_) Se
résoudre. — (_d_) Note marg. : On pèche principalement en deux manières
à l'égard de soi-même : par des discours de vanité en publiant ce qu'il
faut taire ; par des discours de curiosité, en l'enquérant de ce qu'il ne
faut pas savoir. La sainte Vierge le jour de la Purification... Il ne
fallait point qu'elle dit rien de son Fils, elle s'en tait ; Siméon lui
prédit de grands maux sans lui dire quoi, elle ne s'en enquiert pas.
Elle montre son humilité doublement, en se taisant sur ses avantages et
en se reposant sur Dieu de sa conduite.

 

262

 

autorité entre leurs mains, lui doivent une obéissance plus ponctuelle
et une fidélité plus attentive à leur devoir, parce qu'étant les
instruments principaux de la domination souveraine, ils doivent s'unir
plus étroitement à la cause qui les applique. Si cette maxime est
certaine dans les empires du monde et selon la politique (_a_) de la
terre, elle l'est beaucoup plus encore dans la politique du ciel et dans
l'empire de Dieu ; si bien que les souverains, qu'il a commis pour régir
ses peuples, doivent être liés immuablement aux dispositions de sa
providence plus que le reste des hommes. Il n'est pas expédient à
l'homme de ne voir rien au-dessus de soi ; un prompt égarement suit
cette pensée, et la condition de la créature ne porte pas cette
indépendance. Ceux donc qui ne découvrent rien sur la terre qui puisse
leur faire loi, doivent être d'autant plus préparés à la recevoir d'en
haut. S'ils font la volonté de Dieu, je ne craindrai point de le dire,
non-seulement leurs sujets, mais Dieu même s'étudiera à faire la leur ;
car il a dit par son Prophète « qu'il fera la volonté de ceux qui le
craignent : » _Voluntatem timentium se faciet_ (1).

Sire, Votre Majesté rendra compte à Dieu de toutes les prospérités de
son règne, si vous n'êtes aussi fidèle à faire ses volontés, comme il
est soigneux d'accomplir les vôtres. Plus la volonté des rois est
absolue, plus elle doit être soumise, parce que Dieu, qui régit le monde
par eux, prend un soin plus particulier de leur conduite et de la
fortune de leurs États. Rien de plus dangereux à la volonté d'une
créature que de penser trop qu'elle est souveraine : elle n'est pas née
pour se régler elle-même, elle se doit regarder dans un ordre supérieur.
Que si Votre Majesté regarde ses peuples avec amour comme les peuples de
Dieu, sa couronne comme un présent de sa providence, son sceptre comme
l'instrument de ses volontés, Dieu bénira votre règne ; Dieu affermira
votre trône comme celui de David et de Salomon ; Dieu fera passer Votre
Majesté d'un règne à un règne, d'un trône à un trône, mais trône bien
plus auguste et règne bien plus glorieux, qui est celui de l'éternité
que je vous souhaite, au nom du Père, etc.

 

1 _Psal._ CXLIV, 19.

 

(_a_) _Var._ : Et dans la politique.

 



SECOND EXORDE DU PREMIER SERMON POUR LA FÊTE DE LA PURIFICATION DE LA SAINTE VIERGE (_A_).


 

Le crucifiement de Jésus-Christ a paru publiquement sur le Calvaire
(_b_), mais il y avait déjà longtemps que le mystère en avait été
commencé et se continuait invisiblement. Jésus-Christ n'a jamais été
sans sa croix, parce qu'il n'a jamais été sans avancer l'œuvre (_c_) de
notre salut. Ce Roi a toujours pensé (_d_) au bien de ses peuples ; ce
Médecin a l'esprit toujours occupé des besoins et des faiblesses de ses
malades ; et comme ni ses peuples ne peuvent être soulagés ni ses malades
guéris, que par sa croix, par ses clous et par ses blessures, il a
toujours porté devant Dieu tout l'attirail et toute l'horreur de sa
passion douloureuse. Nulle paix, nul repos pour Jésus-Christ ; travail,
accablement, mort toujours présente : mais travail enfantant les hommes,
accablement réparant nos chutes, et mort nous donnant la vie.

Pour dire quelque chose de plus haut, nous apprenons de l'Apôtre (1) que
Jésus-Christ en venant au monde s'était offert à son Père pour être la
victime du genre humain. Mais ce qu'il avait fait dans le secret dès le
premier moment de sa vie, il le déclare aujourd'hui par une cérémonie
publique en se présentant à Dieu devant ses autels ; de sorte que si
nous savons pénétrer ce qui se passe en cette journée, nous verrons des
yeux de la foi Jésus-Christ demandant sa croix au Père éternel, et le
Père qui, prévenant la fureur des Juifs, la lui met déjà sur les
épaules. Nous verrons le Fils unique et bien-aimé qui prie son Père et
son Dieu qu'il puisse porter tous nos crimes, et le Père en même temps

 

1 _Hebr.,_ X, 5.

 

(_a_) On verra que cet exorde est la première rédaction de celui qu'on a
lu dans le sermon. Toutes les éditions, même celles qui paraissent en ce
moment, mêlent et brouillent ces deux compositions pour n'en faire
qu'une.

(_b_) _Var._ : A paru à tout le monde sur le Calvaire, — a paru sur le
Calvaire a la vue du monde. — (_c_) L'ouvrage. — (_d_) A pensé sans
relâche.

 

264

 

qui les lui applique si intimement, que le Fils de Dieu paraît tout à
coup revêtu devant Dieu de tous nos péchés, et par une suite nécessaire
investi de toute la rigueur de ses jugements, percé de tous les traits
de sa justice, accablé de tout le poids de ses vengeances. Voilà,
Messieurs, l'état véritable dans lequel le Sauveur Jésus s'offre pour
nous en ce jour. C'est de là qu'il nous faut tirer quelque instruction
importante pour la conduite de notre vie. Mais la sainte Vierge ayant
tant de part dans ce mystère admirable, gardons-nous bien d'y entrer
sans implorer son secours par les paroles de l'ange. _Ave_.

[Précédente]

[Accueil]

[Suivante]
